

%
% ---------------------------------------------------
%
% Proyecto de Final de Carrera:
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Objetivos 
% Fichero: Cap1_Goals.tex
%
% ----------------------------------------------------
%


\chapter{Aplicación ULL-Maps} \label{chap:UllMaps}  


En este capítulo explicaremos la aplicación \ULLMaps{} utilizando la especificación de requisitos de la misma  y explicando su funcionamiento.

 
\section{Especificación de requisitos} \label{sec:espReq}

A continuación se muestra la especificación de requisitos que se propuso para el desarrollo de la app objeto de este TFG.

Se trata de una aplicación para dispositivos móviles, la cual se denomina \ULLMaps{}, que permitirá al usuario localizar distintos edificios pertenecientes o con relación a la Universidad de La Laguna (ULL) en un mapa, junto a la información de los mismos.

Para cada edificio tendremos la siguiente información como base:
\begin{itemize}
\item Una breve descripción de las actividades que se desarrollan en el mismo y los servicios que ofrece.
\item El nombre del edificio.
\item Una imagen para usar como referencia del edificio.
\end{itemize}
Esta información se le mostrará al usuario según vaya seleccionando en la app un edificio, para lo que dispondrá de tres formatos distintos:
\begin{itemize}
\item Un mapa con marcadores.
\item Un mapa con iconos.
\item Un mapa con polígonos que resaltan la silueta de los edificios.
\end{itemize}
Además de esto existirá un menú que permitirá al usuario visitar distintas páginas web que tengan relación con el edificio que haya seleccionado.

Uno de los posibles usos de la app es el facilitar a nuevos estudiantes sus comienzos en la ULL, mostrándoles información de dónde encontrar:
\begin{itemize}
\item Las facultades.
\item Las bibliotecas.
\item Los aularios.
\item Salas de estudio.
\item Otros recursos de la universidad.
\end{itemize}
Todo esto directamente en su móvil. También podrá ser de ayuda a cualquier persona que visite la ULL, facilitando su visita al tener localizados los distintos edificios de la ULL. Además, la aplicación contará con tres idiomas disponibles:
\begin{itemize}
\item Español.
\item Inglés.
\item Alemán. 
\end{itemize}
Haciendo más sencillo su uso para usuarios extranjeros.



\subsection{Explicación detallada}

La aplicación \ULLMaps{} comenzará mostrando una pantalla de inicio en la cual
podremos elegir entre los distintos tipos de mapa disponibles:
\begin{itemize}
\item Mapa con polígonos, en el cual se resalta la silueta de los edificios.
\item Mapa con marcadores, en el que tendremos un punto en el mapa por cada edificio. Al pulsar sobre uno de ellos se mostrará información sobre el edificio seleccionado. 
\item Mapa con iconos, los iconos tendrán un funcionamiento similar a los marcadores, con la diferencia de que para cada tipo de edificio mostrará un icono diferente que represente la función del mismo.
\end{itemize}
En su primer uso, la aplicación solicitará al usuario permisos para acceder a una cuenta de Google y le indicará que se necesita de conexión a Internet si no dispone de ella, ya que la aplicación requerirá de estos servicios para su correcto funcionamiento.

En la ventana inicial de la misma, se pueden realizar dos acciones: 
\begin{itemize}
\item Cambiar el idioma, para lo que se dispone de botones representados por banderas.
\item Seleccionar un tipo de mapa para la aplicación.
\end{itemize}

Al seleccionar un tipo de mapa, se procederá a cargar aquel que el usuario haya solicitado. Para cada tipo de mapeado necesitaremos información, que obtendremos de una hoja de cálculo, la cual procederemos a explicar a continuación:
\begin{itemize}
\item Polígonos: Requieren de varios puntos del mapa, los cuales deberán ser almacenados por orden de sus vértices para luego poder dibujarlos en el mapa.	
\item Marcadores: Requerirán de un punto en el mapa, localizado sobre el edificio al que representan.
\item Iconos: Utilizarán la misma referencia que los marcadores y además necesitarán de una imagen, la cual está incluida en la aplicación. 
\item Común: Todos los tipos de mapas tendrán información en común para cada edificio, como la descripción del mismo y el tipo de edificio que es.
\end{itemize}

Para obtener estos datos se utilizan las hojas de cálculo de Google, donde estará guardada la información de cada edificio, siendo obligatorio tener al menos la información común y un punto central, representado con una latitud y longitud, para poder representarlos correctamente.	

De cada edificio dispondremos de los siguientes datos:
\begin{itemize}
\item Descripción de las actividades y/o estudios que se realicen en ellos.
\item Imagen para poder identificarlos una vez se llega al destino.
\item El nombre del edificio.
\item El tipo de edificio del que se trata.
\item Sus datos de ubicación para poder situar al edificio, un punto en el caso de iconos y marcadores y una serie de puntos para los polígonos.
\end{itemize}

Al seleccionar un edificio en el mapa, además de mostrar la descripción del mismo
se podrá disponer de información adicional en un menú desplegable para el usuario, el cual
estará situado en la parte superior derecha. En este menú dispondremos de distintas
URL asociadas al edificio, pudiendo seleccionarlas para su visualización en el navegador del dispositivo. Este menú se actualiza cada vez que se seleccione un edificio del mapa. También, se puede ampliar la información disponible en la \textit{InfoWindow} del edificio clicando sobre esta, lo que abrirá en la aplicación una nueva ventana que contiene toda la información disponible y permitiendo al usuario llamar o enviar un e-mail, si el edificio dispone de ellos, seleccionando el número o el correo.  

Dentro de la aplicación, tras pasar el menú inicial y haber seleccionado un tipo de mapa,
podremos cambiar el tipo de mapa utilizando el botón de opciones del dispositivo o seleccionando en el menú superior la opción \textit{Mapa}, el cual, al ser presionado, nos dará a elegir qué estilo queremos visualizar: polígonos, marcadores o iconos.


\section{Ventanas de la aplicación}

\ULLMaps{} comienza con una ventana inicial (Vease la Figura \ref{fig:ventanainicial}) en la que se puede realizar un cambio de idioma, utilizando las banderas que se encuentran en esta, o ir a uno de los tres tipos de mapeado, por medio de los botones que se encuentran en la parte inferior.

%% ==========================================================
%% imagen
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ventanainicial}
	\caption{Ventana principal de la app \ULLMaps{}.}
	\label{fig:ventanainicial}
\end{figure}
%% ==========================================================

Al seleccionar uno de los botones, se procede a cambiar la pantalla de la app, mostrando el mapa seleccionado al usuario. Ahora se procederá a explicar cómo se muestra cada tipo, acompañado de una imagen:

%% ==========================================================
%% imagen
\begin{figure*}[t]
\centering

\subfloat[Marcadores]{%
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{mapmarcador}
	\label{fig:mapmarcadores}%
}
\subfloat[Iconos]{%
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{mapiconos}
  	\label{fig:mapiconos}%
}
\subfloat[Polígonos]{%
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{mappoligono}
  	\label{fig:mappoligonos}%
}
\caption{Tipos de mapeado}
\end{figure*}
%% ==========================================================
%% ==========================================================
%% imagen

\begin{figure*}[t]
\centering

\subfloat[\textit{InfoWindow} para el mapa con polígonos.]{%
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{infwinmap}
  	\label{fig:infwinmap}%
}\qquad
\subfloat[Ventana de información detallada.]{%
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{FullInfo}
  	\label{fig:fullinfo}%
}

\caption{Formas de mostrar información en la app.}
\end{figure*}

%% ==========================================================

\begin{itemize}
\item Mapa con marcadores (Vease la Figura \ref{fig:mapmarcadores}): estará compuesto por marcadores simples, representando cada uno de ellos a un edificio.
 

\item Mapa con iconos (Vease la Figura \ref{fig:mapiconos}): a diferencia de los marcadores simples en este mapeado se muestran diversos iconos, según de qué tipo sea el edificio al que representan.


\item Mapa con polígonos (Vease la Figura \ref{fig:mappoligonos}): resalta la silueta de los edificios utilizando polígonos.
\end{itemize}

Sin importar el tipo de mapeado hay algunas funciones que se comparten entre ellos:
\begin{itemize}
\item Todos constan de un menú superior el cual se explica en la sección \ref{sec:menu_sup} del capítulo \ref{chap:LaAplicacion3}.
\item En cada uno de ellos, al seleccionar un marcador, icono o polígono, se muestra una ventana de información cuyo contenido depende del edificio al que represente, se puede observar esta ventana en la Figura \ref{fig:infwinmap}.
\end{itemize}


Teniendo una \textit{InfoWindow} abierta, se puede clicar sobre ésta para ir a una nueva ventana, en la que se muestra información más detallada del edificio seleccionado, que aquella mostrada en la pantalla del mapa. Se puede observar esta ventana en la Figura \ref{fig:fullinfo}.













